% !TeX spellcheck = fr_FR
\section{Monitoring}
\label{monitoring:sec}

Afin d'avoir un mécanisme de monitoring efficace, il est indispensable d'établir les différentes variables du système d'exploitation du serveur qu'il est essentiel de suivre de façon active.

La récupération de certaines variables, telle que conçue pour l'application, peut nécessiter l'installation d'un utilitaire, présent sur la plupart des distributions Unix \& Linux mais qu'il peut être requis d'installer dans certains cas~: \emph{Sysstat}~\footnote{
	Site officiel~: \url{http://sebastien.godard.pagesperso-orange.fr}
}.
Son utilisation est décrite au cas par cas ci-dessous.

Les sous-sections suivantes décrivent les variables utilisées par l'application ainsi que les commandes pour les obtenir.
L'organisation ou le particulier voulant restreindre l'utilisateur utilisé pour la connexion \gls{SSH} peut se référer à ces sous-sections dans le but de dresser une liste des commandes autorisées (voir
	\hyperref[restrictions.securisation.serveur:subsubsec]{
		\autoref*{restrictions.securisation.serveur:subsubsec} \textendash \nameref*{restrictions.securisation.serveur:subsubsec}
	}
et
	\hyperref[isolation.securisation.serveur:subsubsec]{
		\autoref*{isolation.securisation.serveur:subsubsec} \textendash \nameref*{isolation.securisation.serveur:subsubsec}%
	}%
).

%TODO: Si temps, quelques mots/acronymes à mettre dans le glossaire, ci-dessous.
%TODO: Aussi parler du pourquoi la plupart des variables ne sont pas récupérées dans les fichiers systèmes
%TODO: Link Gui?

\subsection{Méthode de création des regex d'interprétation}

Afin d'interpréter la sortie des commandes utilisées pour obtenir les informations nécessaires, il faut déterminer une méthode de création de regex.
Ces données sont entourées de groupes de captures, les parenthèses, interprétées par le \emph{PatternMatcher}\footnote{
	Il s'agit de la classe \emph{Java} interprétant une entrée en fonction de la regex.
}
comme étant des données à récupérer.

\subsubsection{Nombre}
\begin{lstlisting}
(\d+)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Nom}
\begin{lstlisting}
(\S+)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Espace de taille indéterminée}
\begin{lstlisting}
 +
\end{lstlisting}

\subsubsection{Quantité d'octets à unité inconnue}
\begin{lstlisting}
(\d+)(\w)?
\end{lstlisting}

\subsubsection{Durée ne pouvant afficher de nombre de jours}
\begin{lstlisting}
(\d+):(\d{2})
\end{lstlisting}

\subsubsection{Pourcentage}
\begin{lstlisting}
(\d{1,3}(?:\.\d{1,2})?)%
\end{lstlisting}

\subsubsection{Charge moyenne du système}
\begin{lstlisting}
(\d+(?:\.\d+)?)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Durée de fonctionnement}
\begin{lstlisting}
(?:(\d+)\+)?(?:(\d{1,2})\:)?(?:(\d{1,2})\:)?(\d{1,2})
\end{lstlisting}

\subsubsection{Heure avec secondes}
\begin{lstlisting}
(?:(\d{1,2})\:)?(?:(\d{1,2})\:)?(\d{1,2})
\end{lstlisting}

\subsubsection{Exemple}

Ces éléments sont combinés avec les parties de texte faisant toujours partie de la ligne de sortie de la commande exécutée.
Voici une ligne de sortie, la première de la commande \emph{top} d'un système \emph{BSD}~:

\begin{lstlisting}
last pid: 17989;  load averages:  0.00,  0.02,  0.00  up 38+00:34:58    04:40:34
\end{lstlisting}

La regex complète correspondant à cette ligne devient donc~:

\begin{lstlisting}
last pid: +\d+; +load averages: +(\d+(?:\.\d+)?), +(\d+(?:\.\d+)?), +(\d+(?:\.\d+)?) +up (?:(\d+)\+)?(?:(\d{1,2})\:)?(?:(\d{1,2})\:)?(\d{1,2}) +(?:(\d{1,2})\:)?(?:(\d{1,2})\:)?(\d{1,2})
\end{lstlisting}

\subsection{Charge moyenne du système}
\label{charge.monitoring:subsec}

La charge moyenne du système\footnote{
	En Anglais~: `Load average'
}
est une variable pratique à monitorer car elle indique << le nombre moyen de processus prêts à fonctionner à ce moment >>~\cite{ward_how_2015}.
Les trois nombres correspondent, respectivement, à la moyenne de charge durant la dernière minute, les cinq dernières minutes et les 15 dernières minutes.

Très utile, elle permet d'obtenir un aperçu rapide de l'état de la machine et de vite remarquer un état de charge élevé.

Elle est habituellement récupérée à l'aide de la commande \emph{uptime} mais, au vu de l'utilisation intensive de la commande \emph{top} pour la récupération d'autres variables du système et car elle est aussi indiquée par cette commande, elle sera récupérée à l'aide de cette dernière.

\subsection{Processeur}
\label{processeur.monitoring:subsec}

Les pourcentages d'utilisation générale du ou des processeurs du système sont des variables très pratiques lorsqu'il s'agit d'obtenir un récapitulatif de la charge que le processeur subit.
Ils seront récupérés séparément pour chaque \emph{core} logique du processeur\footnote{
	Si la machine possède un processeur de type `hyper-thread', par exemple, deux fois plus de \emph{cores} logiques seront visibles qu'il n'a de \emph{cores} physiques.
}
afin de directement récupérer le détail de chacun.
De ce fait, l'application calculera d'elle-même le pourcentage de charge de tous les \emph{cores} confondus.

\subsection{Processus}
\label{processus.monitoring:subsec}

L'application doit aussi pouvoir afficher le détail des informations concernant chaque processus du système.
Ces informations seront récupérées lors de la mise à jour régulière de la commande \emph{top} ainsi que de façon plus ponctuelle avec la commande \emph{ps} lorsque l'utilisateur désire obtenir plus de détails sur un processus en particulier.

La granularité du détail de l'information est contrôlée par l'utilisateur.
Il peut ainsi afficher le détail des ports ouverts par un processus particulier (commande \emph{netstat}), la liste de fichiers ouverts (\emph{lsof}),\dots

\subsection{Mémoire vive}
\label{ram.monitoring:subsec}

La mémoire vive est un autre élément important du système de monitoring car elle est le composant par lequel toute donnée traitée par un système d'information transite.
Un bon responsable d'architecture se doit de vérifier régulièrement qu'un serveur en dispose suffisamment afin d'assurer le bon fonctionnement des programmes.

Il lui est aussi intéressant de rester au fait de ses performances.
En effet, si une donnée anormale venait à ressortir des statistiques de performance du serveur, cela pourrait indiquer au responsable aussi bien un comportement anormal de la part d'un programme que d'une potentielle défaillance physique d'une des barrettes RAM %TODO: Glossaire
du serveur. %Répétition ?

Bien que certaines données soient disponibles via la commande \emph{top}, les statistiques d'utilisation récupérées par l'application se baseront principalement sur les données retournées par la commande \emph{vmstat 1}\footnote{
	L'argument `1' est utilisé ici afin que \emph{vmstat } renvoie des statistiques une fois toutes les secondes afin de tenir continuellement à jour l'application sur le téléphone mobile.
},
fournissant plus de précision pour les nombres recherchés.
Les quelques informations fournies par \emph{top} et pas par \emph{vmstat} seront ajoutées au lot de données concernant l'état de l'utilisation de la mémoire.

Dans le but de monitorer le nombre de pages mémoire en erreur, la commande \emph{ps} avec les options \emph{-o min\_flt,maj\_flt} permet d'obtenir le nombre de pages en erreur pour un processus précis.

\subsection{Disques durs}
\label{hdd.monitoring:subsec}

Le responsable du monitoring doit aussi pouvoir être alerté dans le cas où l'un des disques durs logiques\footnote{
	Un disque dur logique correspond soit à des disques durs assemblés en un groupe RAID %TODO: gls
	soit à un seul disque dur physique, suivant la configuration.
}
approche de sa capacité maximale.
Bien qu'il ne puisse pas en rajouter s'il ne se trouve pas sur place, cela reste une information intéressante qu'il peut utiliser pour commander de nouveaux disques durs qu'il placera dans les jours à venir.

La commande utilisée dépend du type de disque dur logique qui doit être analysé.
\emph{df} permet de connaître l'espace utilisé sur la plupart des disques durs logiques ainsi que sur leurs partitions.
Cependant, suivant le système RAID utilisé, une commande liée à ce système permet d'obtenir plus de détails quant au \gls{pool} de disques.
Par exemple, pour un \gls{pool} de type ZFS, %TODO: Acro
il est possible d'obtenir un détail plus complet de chaque dataset grâce à la commande \emph{zfs list} \footnote{
	D'autres informations pratiques peuvent aussi être obtenues de la sorte.
	Par exemple~: la taille des différents snapshots %TODO: Glossaire
	des partitions du \gls{pool} ou encore l'évolution de l'espace total utilisé depuis un snapshot particulier.
}.

\subsection{Interfaces réseaux}
\label{if.monitoring:subsec}

L'état et l'utilisation des interfaces réseaux d'un serveur font partie des variables qu'un responsable de monitoring pourrait vouloir obtenir.
Un rapport sur ces interfaces permet d'identifier une obstruction potentielle de celles-ci ainsi qu'une possible sur-utilisation de la part d'un service du serveur.

L'application obtiendra aussi les configurations des interfaces du serveur à l'aide de la commande \emph{ifconfig}, et les informations de routage à l'aide de \emph{netstat -nr}.

Si l'organisation utilisatrice désire des statistiques quant à la performance de son réseau, l'utilitaire \emph{iperf3}~\footnote{
	Site officiel~: \url{https://iperf.fr}
} peut être installé.
Celui-ci permet, entre autres, de tester ponctuellement la bande passante de la connexion.

\subsection{I/O}
\label{io.monitoring:subsec}

Il est aussi possible pour l'application d'afficher un rapport sur les I/O du système.
Pour cela, l'utilitaire \emph{sysstat}~\footnote{
	Site officiel~: \url{http://sebastien.godard.pagesperso-orange.fr}
}
peut être installé afin de pouvoir utiliser la commande \emph{iostat}.

\subsection{Journaux du système}
\label{logs.monitoring:subsec}

L'application permet de visualiser les journaux du système.
Ceux-ci comprennent l'archivage des événement advenus lors de l'exécution du système d'exploitation de la machine ainsi que ceux des applications et services fonctionnant dessus.
Ces événements peuvent contenir des informations triviales comme des alertes critiques ou des informations de debugging.

Pour aider à une certaine clarification de l'information, l'application utilise la base de données de regex connue sous le nom de \emph{logcheck}~\footnote{
	Site officiel~: \url{http://logcheck.org/download.html}
}
afin de trier les entrées triviales des journaux des entrées critiques, celles nécessitant un minimum d'attention ou celles tout simplement inconnues.
Cela a pour effet d'empêcher l'obstruction de l'interface par des entrées peu pertinentes.

Cela a plusieurs utilités comme~:
\begin{itemize}
	\item Permettre à l'utilisateur d'analyser le système d'information en cas de problème et de comprendre son origine afin d'ensuite le résoudre s'il en a la capacité avec les moyens limités que lui offre un téléphone mobile.
	\item Permettre à l'utilisateur de définir une alerte en fonction d'une regex %TODO: Acro, gls
	qu'il peut définir lui-même.
	L'application peut d'ailleurs l'aider à définir la regex en fonction de portions de texte qu'il sélectionne.
	L'application peut ensuite alerter l'utilisateur lorsqu'il reçoit une entrée dans l'un des journaux système qui correspond à la regex.
	L'alerte peut s'effectuer soit par notification simple soit avec l'addition d'une sonnerie au choix de l'utilisateur.
	\item Permettre à l'utilisateur, et ce afin d'améliorer son expérience, de définir des regex permettant de nier certaines entrées qui étaient jusque là inconnues pour l'application mais qui se révèle être sans intérêt dans un processus de monitoring quotidien.
\end{itemize}
























